大眾金融控股626.HK－你不可不知的小型金融股

大眾金融控股／落雨人／2018年12月30日

早前曾有人留言提到金融串燒三兄弟－新鴻基公司（），大眾金融控股（），AEON信貸（）。個人而言，過去曾分析過的新鴻基公司及AEON信貸的業務都很值投資，現價的新鴻基公司的回報尚算合理，AEON信貸的現價則略為昂貴。今篇文章的主角為大眾金融控股。

本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定 。

大眾金融控股的主要業務為零售及商業銀行業務，而其零售及商業銀行業務則主要由貸款業務構成。信貸週期與經濟週期的相關性非常高，大眾金融控股的業務表現在經濟下行週期的表現可能會出奇地差。關於這方面，大眾金融控股與另外兩兄弟同樣經歷過2008－2009年的金融危機，其生存能力尚算合理。投資於這類公司，最大的問題是其業務表現並不穩定。即使現價的股息回報率似乎很合理，幾年後若經濟不景，借貸需求下降，其盈利亦會因而減少並影響其派息能力。即使相關公司的表現很大可能會受惠於未來的經濟復甦，部分投資者亦可能會因受不了股價波動所造成的心理壓力而「高買低賣」離場。因此，個人而言，投資於這類公司時，最重要並不是考慮其所能提供的回報能否使合理化其投資風險，而是進場前是否已做好準備，「心裡有個底」，大概預期相關公司的業務最差到底可以有幾不堪。

早前寫過一篇關於投資與投機的文章，提到大多股票投資決定中都必定會包括著投機的成分。股票投資只是理財工具，個人並不打算靠股票買賣來發達，因此會儘可能減少投資決定中投機的成分。除非本金足夠做莊家，抑或身邊有值得信任的人可以長期提供準確資訊，又或者相信自己很有遠見可以買入下一隻騰訊控股（），捕捉先機，投資股票時不妨務實一點，「諗少陣發達」。

大眾金融控股在過去17個年度（2001年至2017年）的股息增長率為−2.60％。大眾金融控股在過去五年的派息比率（每股股息／每股盈利）及股本回報率如下：

年度；派息比率；股本回報率；
2013；48％；5.46％；
2014；46％；5.55％；
2015；47％；5.94％；
2016；49％；5.59％；
2017；46％；6.61％；

若假設大眾金融控股的保留盈利可按照其股本回報率增長，其在過去五年度的預期股息增長率的最大值和最小值分別為3.59％（2017年度：54％×6.61％）及2.85％（2013年度：52％×5.46％）。我認為可合理地以上述兩數值為估值基礎，並假設大眾金融控股只可在未來三年維持到以上增長。降低投資決定中的投機成分的一個有效方法，就是不要有著太長的投資期限。我的理想投資期限為3－5年，這樣的原則有助減少對未來發展的依賴 。到底一間公司在未來十年可實現多大的增長，沒有人可以預測到，以中線投資為基礎可減少預期與現實的差距。

年度；每股股息（增長＝2.85％）；每股股息（增長＝3.59％）
2018；0.216；0.217；
2019；0.222；0.225；
2020＋；0.228；0.233；

若要求6％的股息回報率，相應的股價便為＄3.79－＄3.87。由這角度來看，現價的大眾金融控股（2018年12月21日收市價為＄3.21）對我來說是值得吸納的（請留意這是筆者的部署，不是筆者的建議）。不過，大眾金融控股在過去17年間並未有維持到正數的股息增長，上述的假設未必可以在中期內實現，個人認為可保守一點，再從自由現金流量的角度來評價大眾金融控股。

經營貸款業務的公司的現金流量有一個很大的問題，就是其貸款資產和負債的變動經常會導致其經營活動現金流量變為負數，這未必可有效地反映出相關公司的實際營運表現。

年度；自由現金流量（港幣千元）；自由現金流量＊（港幣千元）；
2013；1,317,240；386,471；
2014；−477,764；336,456；
2015；−253,069；413,097；
2016；1,383,481；331,569；
2017；−560,133；552,596；

若不考慮經營資產及負債變動的影響，大眾金融控股的自由現金流量＊有著相對地穩定的趨勢。若以過去五年度的最小值為估算基礎，假設其自由現金流量＊不會有任何增長，8％－9％的折現率所得出的股價便為＄3.36－＄3.77。這結果雖然低於＄3.79－＄3.87的水平，但仍較現價高。若要求30％的安全邊際，我的理想進場價便為＄2.58－＄2.90（請留意這是筆者的部署，不是筆者的建議）。

再重申一此，本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。筆者通常會在結尾時表示「若要進場的話，筆者只會在＄XX.XX的水平以下才考慮」，這句子的主語是「筆者」，而非任何其他人，因此這句子所表達的，只適用於筆者。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

－－－－－ 筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

幾時分折光大國際？

下個月

唔用筆者會好啲

以後用返我

呢個唔洗你分析都知優質

前兩日先望完呢隻 咁快就講呢隻
現價入都問題既

*都冇*

我會等多等

等你

仲可以博私有化

前篇有人話私有化無仇報

我諗識揸呢啲股嘅都唔會撐佢低價私有化嘅

講真 , 小弟儲齊Aeon, 新鴻基 同大眾
推介多隻俾你講 1270

大股東控制點計

900你幾錢入
等咗年半

1270有諗過寫
但SS興趣不大

5蚊同5.5都有

咁你都好早買落